[成為programmer之路] 完全自學指南

有意見認為, programmer係低技術工種, 唔洗degree, 可以靠自學而搵到工
咁我就以過來人身份講下 從自學programming到搵到工 係有幾易(或有幾難)

1. 如何開始
開始時, 我冇IT相關degree/diploma, 僅有既只係中學時上過既電腦堂知識, 果陣我間學校廢到連pascal都冇教

由於讀乞食科, 畢業後前路茫茫, 為生計只能做住苦工先
有日諗到如果識得同部電腦溝通就好喇, 於是搵本學C Programming既書,Kernighan & Ritchie (K&R)去睇

本書當你係白紙一張乜都唔識, 由零開始教 所以好適合當時我依d行外人睇

2. 基本工具
為左一嘗寫programme滋味, 我係自己部windows notebook裝左個叫cygwin既軟件 因為裡面有個gcc compiler用黎compile C code

然後就係㨂個靚仔text editor, 果陣時用sublime text editor, 依家有vscode, sublime out了

有text editor, 有compiler, 就開始跟住本K&R逐個example去做

揼code唔難
揼靚code先難

留名

3. 基本概念
每隻programming language都有自己既一套primitive data types
C黎講, 就係 int, float, double, char等等

我人生既第一個programme就係類似咁

/* test.c */#include <stdio.h>int main() { int a = 1; int b = 3; int c = b - a; printf("b - a = %d", c);}

然後save低, 係cygwin 個terminal度打 (如果冇記錯)
gcc test.c -o test && ./test
就會出result, 感覺巧神奇

lm，巴打繼續出，順便負個皮

技術債遲早要還
睇係你定你下家

如果學打兩行code就入行
我諗可以諗定40歲後做保安定行乞

4. 最難捱既時刻
就係debug, 當我跟住K&R d練習做到越來越深入時, 有d位例如memory allocation, bit size之類成日犯錯, 成日要睇console error messages

compile error還好, 一遇到runtime error時甚至要成個file幾百行code不停重覆咁睇去搵d bugs出黎, 所以係後期做親練習一做就係個幾鐘到半日, 相當唔慣

programmer/it係香港唔係專業
又可以好似保安咁上幾日堂就開工
人到中年咪過support team做接線生制

design pattern? algorithm? 舊野行到咪得lol
睇完bootcamp 到時有咩唔識就google
有邊個打program唔洗stackoverflow

然後坐房果堆code都唔識揼 man day都唔識計 有咩function做到做唔到 總之應承左個客先

做programmer唔難
做software engineer先難
巴打加油💪

5. OS既重要性
個幾月之後, 開始習慣dup code, 於是諗下有咩可以令個過程方便d

點解咁多IT人都話用linux, 係唔難理解的
由於寫programme好多時要用到libraries (要下載的,除非自己寫)
cygwin 唔係linux OS, 所以漸漸覺得好多限制 (相容性問題等等)

於是知道要用linux, 就揀左ubuntu要裝落部PC, 變成有兩個OS
點解唔用virtual machine? 因為想ubuntu 直接access部PC既resources

join左linux之後好多野都快左, linux本身用既資源少過windows, 但firmware 就冇得用原廠proprietary firmwares, 所以有時要switch返windows去做其他野

title野, 實際根本無分別

5.1. 新手programmer知識及裝備一覽
- essential knowledge on at least one programming language (including syntax, data types, development environment etc)
- knowledge on binary and hexadecimal operations
- knowledge on data structure
- knowing your OS
- having a comfortable working environment
- knowledge in using emacs or vim (to save your time)
- a good text editor or IDE
- knowing how to ask questions (you will encounter a lot of new problems and you need help)
- joining the community (e.g. github, gitlab)

有齊基本野, 就可以開始睇下人地點起project, 或幫人執下code當練習
又可以做下challenge 例如

頭一嘢就揾本 K&R 嚟睇
超人嚟！

6. 選揀未來既方向
擠身成為programmer就係逆水行舟
你前面有班經驗多過你既前輩, 後面有無數追緊上黎既新手

基本野穩定後, 係時候決定未來既方向
幾個大方向有: software development, game development, web development, cyber security etc.

決定完方向之後, 係一輪既進階學習同煅煉

K&R我用黎擺

成日switch返windows打機
如果揼code就mac
利申 揼緊python2

以前窮撚 得一部machine

分享下
身邊都有啲大學商科人想轉行做it
又話it係大方向 又話打code好過對客咁

然後真係叫佢落手睇introduction for java呢啲書/網
淨係學syntax 都搞唔掂 基本logic都唔識又每次都問問問
一係就識左loop while for呀呢啲就覺得夠料去搵工
情況就好似你識左用煲 刀 同 微波爐就去應酬做廚咁

programmer本質同商科學既野差好遠
商科啲野好多時任你吹 又唔會去做ab test去睇成效
但programming 真係做行code都係logic
你錯一樣野就error
真係要落手落腳做 浸返黎

同埋it真係靠自學
唔好天真到以為有it工請左你就可以問同事教
你拖到人進度實比人屌

依家啲mac機好Q平
7k hkd有部袋底notebook
desktop仲平、性能又好
利申 apple打手

連登班CS本科IT人好撚憎人話Programming可以自學架
次次一講起就話人地剩係識寫Code
唔識Design Pattern, algo
唔講以為呢D topic網上冇資源學, 剩係大學有教咁

不過而家上網D資源好多
睇完基本再睇一D step by step既教學去做
見有terms唔識就再搵，都好容易整到一兩件見得人既product
不過如果自己搵都懶既，唯有比錢讀bootcamp啦有人搵齊料比你，仲有真人live教學答問題

比較想知
既然你本科唔係it cs
咁你係點樣入行 第一份it狗工係咩？
點樣說服到人地請你 而唔請其他人? eg. freshgrad

之後學java, 整幾隻簡單既gui software擺落portfolio
第一份it工係agent幫我搵, 我諗會請我除左係因為有portfolio, 個agent都應該好努力咁說服個客

可摸耳講下寫咗啲咩

香港先冇分別

lm

睇完你呢段都唔知點解要用Linus?

+1 書架有本擺咗好耐

wsl2 la

點樣allocate memory？可唔可以cap啲code嚟睇睇？
我依家學緊C#同C++，但仲未接觸到memory allocation。

library dependency比打code重要，特別係c/c++

circular dependency

出賤價做爛市，搞掂，所以啲人先咁唔中意讀non-cs , it related ，成手爛code 要下手main 仲要做爛哂個市，不過老老實實，如果係有料既又真係唔怕做，問題係多數人portfolio係上GitHub 是撚但抄個project 然後agent 又唔識filter 直接推比人，就做成咗大量只識抄抄貼貼既cost programmer 出現係市場

new咗pointer咪memory allocation

p = malloc (sizeof(int))

remote linux server/macbook

好多人都對Programmer有誤解
以為Programmer淨係需要識寫Code
但係其實Programmer真正要做嘅係解決問題
如果只係識寫Code咁成世都只會係一個揼Code狗

終於唔出負評post了

Software engineer係d人"正名"後對Programmer既稱呼
你要識既野都係一樣, 只係有d觀點與角度上既哲學野唔同左

Wsl2 la

又嚟

Ok的

真

無知想問下
1.點解需要knowing your OS ？
2.有無邊個網最推薦學programming language？
唔錯
但好似得java
其他language好似未完整

其中一個係單位轉換器, input 數字同單位, 撳制出result 好似計數機咁
你都可以試下, 好簡單的

1. 如果你用linux, 最起碼要知用緊邊隻distro, 要熟習package manager堆commands (same to macos users), 對以後既development都有幾大影響

2. 我會推薦

canada

入到行，it日新月異既世界先係痛苦既開始
返工除非好運
搵到間賺到錢又keep住有新tech做既公司
唔好彩入行第一份工就係執屎code monkey
執完一堆屎咩斬學唔到，時間浪費完仲定左型
再搵工又由零出發

仲有programmer要學既最後唔係打code
而係點同人一齊打code, 然後係點叫人去打code
再講以家coding重要性愈黎愈低，因為有大量lib
以家要追埋infra
每一年有新野出都好似一個fresh grad咁
然後年年比班fresh grad or呢種自學人士搶食
揼死code既30過後隨時code monkey都無得撈

果班想話轉行做it既
根本唔係想黎打code而係sell橋
果班人最後識少少就轉做pm 或者sale team

無咩特殊喜好真係唔好踩入programmer
不歸路

寫咗30年C/C++書架連本K&R都無。

十次有九次下家
一個寫鳩code嘅人 想還都還唔到 越寫越鳩 到搞唔到落去就轉工 下家接手就會開始認同自己係IT狗

唔緊 反正擺設黎

無K&R本書，但我寫過K&R C。

#include <stdio.h>main(argc, argv)int argc;char *argv[];{ printf("hello world\n");}

點夠你玩

就係有d on9 我先比老細屈OT幫你執屎. 仲要做半年就話唔好做要跳.

屌你老母, 根基又無, 寫code main 唔到.
我希望你一事無成.

巴打覺得自學最難係乜

我意思係遇到嘅困難 最難解決係乜
sor講得唔好

最醒都係你

咁你最勁果個project係點樣

有冇notebook 推介

Agger
但執屎code monkey係必經階段
特別係intern, 頭半年

冇, 唔想害人
利申: 用緊macbook pro

全部都唔勁

發覺自己遇到既所謂困難大部份都有前人遇過 可以係internet 搵到解決方法
真正困難反而唔係技術上 而係同人之間既溝通

7. Cybersecurity之路
做cybersecurity要對網路安全威脅有認識
要熟悉malware, spyware, virus等等各種攻擊手法, 唔係叫你去hack人,而係要防止比人hack
要有infosec概念, 要識penetration testing同埋vulnerability assessment
要識常用加密法同各種protocols

入門工具有nmap, wireshark等等
到咁上下可以裝隻blackarch或kali黎玩

8. Programmer要有數學底??
絕對要!!!! 因為工作上, 數學係用黎幫你分析同解決問題

你或者會問,電腦唔係會計好曬d數咩??
冇錯, 但依度指既數學唔係計數, 而係做modeling
因為你要做好多數學model去形容一個system, 然後用programming language去implement個model, 特別係game development

一個好簡單既例子, 好多遊戲裡面HP bar既顏色都隨住數值而變
與其寫幾行if else, 好多時都一行過

hpBar.setColour(Colours.gradient(red, green, currentHp / maxHp));

當然libraries已經解決左大部份數學問題, 但唔代表新既問題或一d特別情況都可以用libraries黎解決
所以打好數學底, 一定會用得著

識揀一定係Mac先
之黎Linux
無人會用windows 黎寫code/做design

睇下用黎做咩, 使唔使用到xcode
而家一個科技人有兩三部唔同OS既電腦唔出奇

但如果開發windows 軟件／windows application 的二次開發，又點用MacOS?

係啊, 所以我三隻OS都有

8.1. 數學係AI上既應用

另一個例子就係machine learning, 唔同既artificial neural networks (ANN)可以視為唔同既mathematical models

由最簡單係single layer perceptron到比較複雜既long short term memory
每隻ANN背後都係一堆數學公式

做咩咁多負皮

大撚把人用windows
特別係game industry
AAA大作絕大多數都用C++寫
寫C++唔少人用visual studio
直情用埋visual c++ compiler
所以以前一直都用windows 做standard
因為唔同compiler 會出唔同machine code
但近年好似有啲改善，因為visual c++好似有啲垃圾

第2點已經唔再relevant
而家d人用wsl2 去run個Linux environment

多謝樓主分享 提提其他人
而家可以用wsl2 去run Linux environment
唔洗再dual boot

我大學 freshmen level既machine organization course都係recommend 呢本書 唔係話好特別/難姐

Dell XPS

本書d練習我做唔曬, 去到80%左右已經覺得太難頂唔順

樓豬宜加做緊code仔？
想自學入行

唔知有冇回過
讀緊CS50x

唔想dup code, 失業中

咁想做咩？我申請緊綜援
一唔一齊

想請教下python係行內發展如何？值得學？

我都唔知自己想點, 總之就唔想返工

machine learning黎講python應該仲係主流, 值得學

樓主失戀？

false

會唔會寫到去做保安？

infosec?

失去對coding 嘅眷戀？

師兄
想問你個陣讀hku ce有無minor stat
或者minor其他野？

樓主寫野幾清楚易明
不如出返本書啦

你將呢個guide擺上github, 話唔定多星到爆

用arm 機 係唔係大伏

車，都唔係Hello World